李小龍與徐小鳳

1.死亡遊戲(上)
當這邊廂西洋菜街擠滿了自由行人士，大媽在血拼，問售貨員是否能打折？這位土生土長的售貨員雖然每天也在說「煲冬瓜」，但冬瓜煲得久了更是爛，說：「埋門一千九五劫」。

那邊廂，隔了一條彌敦道，對岸的砵蘭街一幢外牆斑駁的唐樓外掛了個老舊的招牌，寫著：「振藩功夫砵蘭街分會」。

這間武館位於二樓，門邊掛了一個寫著同樣字句的發黃招牌，其樣式就如李小龍的電影「精武門」中那塊白底黑字的「東亞病夫」牌匾一樣。

武館內陳設簡陋，牆身和天花板的油漆有點剝落，唯一的裝飾是廳中掛著那幅匿大的李小龍頭像畫，是李小龍經典的揉鼻動作，你一定看過。掛畫下面有個鎖上了的玻璃櫃珍而重之地裝著李小龍經典黃色緊身連身戰衣和雙截棍。

館主徐志華正向一班新學員作開場白。

「我師承截拳道創辦人、一代武術宗師李小龍的親授弟子木村武之師傅，所以我接下來教你們的絕對是最正宗的截拳道功夫。正如李小龍生前所說，習武者應該像水一樣，水倒進杯，就成為了杯的形狀；水倒進水壺，就成了水壺的形狀；水倒進茶壺，就成了茶壺的形狀…」

「明白了，總之水倒進乜X，就成了乜X的形狀！」一個女人用不鹹不淡的廣東話說，引起哄堂大笑。

「師父你快點教我們功夫吧，上完你堂我還要去站街搵客做生意。」

「雖然我們一班姊妹團購來跟你學功夫有八折，但學費仍是很貴，我起碼要做兩轉客才夠錢付，肉都赤。這樣吧，你來幫襯我的話，我給你打個七折！」

「師父你這麼有型，我給你六折！」

「你們懂不懂行規？！是否想頂爛市弄得大家也沒飯吃？！」

眾妓女你一言我一語吵起來，徐志華和助手馬小龍相視苦笑。

一個身材略胖、中氣十足、約三十多歲的妓女終忍不住說：「好啦好啦！你們是來吵架還是來學功夫的？！大家都是因為最近那個喪心病狂的雨夜屠夫殺了咱們兩個同行姊妹才跑來學功夫防身的，你們想保住命的話就趕快閉咀專心跟師父學習！」

她一語中的，眾妓女果然立刻閉咀。

徐志華向胖妓女一笑致謝後，便開始教授眾人防身術，例如如何應付箍頸和刀刺等。他是忠實的李小龍迷，遵從李小龍提倡的宗旨：直接、有效，所以他花了很多時間教授眾女如何能快捷地痛擊施襲者的弱點：雙眼和下體。眾妓女被逗得很樂，示範時有人嘗試襲擊徐志華的下體，但徐志華反應快，一下子就格開了對方的手，贏得了掌聲，保住了祠堂。

徐志華示範畢後叫眾妓女分成兩人一組互相練習防身術，徐志華和馬小龍從旁指導。

時有一穿著唐裝的青年走入，他肩上摃著那塊本來掛在門邊的白底黑字「振藩功夫砵蘭街分會」招牌，一臉怒氣。(無錯，就像李小龍在電影「精武門」中走入日本人空手道館的模樣，無論衣著還是髮型也很像，但致命傷是青年的眼睛小如豆，那份英氣減去了99%)

眾妓女看見這樣一個怪客，不禁呆了，說：「是在拍電影嗎？」

青年仰著頭，瞪著眼，掀起咀角擠出一副李小龍式的怒容道：「我叫藍俊軒，是來討公道的！你們誰是館主？！」

徐志華走出，「請問有什麼事？」

藍俊軒搖著一根食指，說：「你這個敗類，沒有資格用我師公的名字開武館！」

時眾妓女已停了下來看熱鬧，無知的妓女甲看了一眼招牌上的名字，問：「他師公叫振藩，振藩是誰？」妓女乙：「李振藩是李小龍的原名！」

助手馬小龍搶上前向藍俊軒道：「你不要亂說！館主師承李小龍的親傳徒弟木村武之先生！」

藍俊軒罵道：「亂說的是你！木村武之答應過李小龍不會將其武館擴張，更加不會容許你們這些敗類在這個下流的地方開分會！」

胖妓女說：「你們男人不都是下流嗎？難道你見到美女色心起的時候血不是往下面那話兒流去，而是往上流的？」

眾妓女大笑。

藍俊軒的口舌遠不及手腳靈活，不懂反駁，又羞又怒，道：「別吵了！我有的是證據，我已列印了木村武之先生的電郵回覆，不容你狡辯！」說著把一張摺起了的A4紙擲出。

馬小龍一手接住，打開紙看。

眾人都靜了望著馬小龍。

馬小龍看了看後把紙遞給徐志華，說：「我看不懂雞腸。」

眾妓女報以噓聲。

徐志華接過紙，看了一眼，面色一沉說：「假的！」把紙撕掉。

藍俊軒憤怒，把招牌拋到半空，起腳想把招牌踢爛，卻被另一腳踢開，這人正是馬小龍。

二人用腳過招，比拚的正是李小龍式的側踢，快速無比連拼了數腳，骨骼的碰撞聲令在場的妓女在內心替二人叫痛。

正所謂拳怕少壯，馬小龍的外表明顯比藍俊軒老了約二十歲，踢腳的速度漸慢了，由攻變成了守。時藍俊軒施展連環旋踢，眼見馬小龍避不開臉頰快要被一記勁踢擊中。

時傳來一聲李小龍式吼叫聲，伴隨的是徐志華瀟灑的一記飛腳，把藍俊軒的腳踢開。

藍俊軒撫著耳道：「你叫得像殺豬般難聽，不要侮辱我師公！」大叫一聲向徐志華踢去。

徐志華避開，以勾拳還擊。

一妓女嘲笑藍俊俊軒說：「但你叫得像女人叫床也不見得好聽！」

另一妓女附和道：「我扮高潮也叫得好聽過他！」

眾女說笑聲不絕。

徐志華和藍俊軒卻無暇理會旁人，凝神搏鬥，邊打邊發出吼叫，招式神態均是模仿李小龍，驟眼看就像是兩個李小龍在決鬥。

時一把掃帚在二人中間大力拍下，分開了二人。

胖妓女手持掃帚說：「不要浪費時間！我們交了學費不是來看你們打架！是來學防身術的！」

其他看熱鬧的妓女被提醒，即附和紛紛罵藍俊軒：「你再鬧事我們就報警！」、「我們不理他是李小龍還是林文龍的徒弟，識教功夫就是師夫！」

藍俊軒怒指著徐志華說：「冒牌貨！我遲早會把你打敗的！很快你就會身敗名裂！」

胖妓女舉起掃帚說：「你再不走我就掃你去垃圾站！」

藍俊軒悻悻然離去。

晚上，徐志華和馬小龍坐在朗豪坊斜對面街邊吃潮州打冷和喝啤酒，路燈的光把二人的臉照得發黃。

馬小龍點起一支煙，問：「你記得今天來踢館的那個後生仔叫什麼名字嗎？」

徐志華喝一口酒，說：「不記得，只記得他的身手不錯，腳很快。」

馬小龍說：「雖然他只說了一遍名字，但我不會忘記，他叫藍俊軒。」

徐志華說：「他既不英俊，亦不軒昂，和名字一點也不配。」

馬小龍說：「重點是他姓藍，你應該記得死亡遊戲吧？」

徐志華一怔，斟啤酒的手停下了。

馬小龍說：「在死亡遊戲裡，殺死李小龍的正是藍博士。」

徐志華說：「但那是假死，劇情是說李小龍的角色設局騙過藍博士再找他報復…」

馬小龍說：「重點是現實的李小龍卻在未拍完這部戲時死了，我知道你不是一個迷信的人，但這些事在我腦中揮之不去，我不能不替你擔心。你知道李小龍為死亡遊戲寫的原設劇情是要進入一座寶塔，打敗五位高手，最後得到了寶盒，盒中藏著的字條寫著：生是一個等待死亡的歷程…」

徐志華說：「你想說什麼就直說吧！」

馬小龍說：「我知道你不會把這些事放在心裡，但我一直數算著，這個藍俊軒是第六個上來踢館的人，前五個都被你擊敗了，但這個姓藍的，我總是覺得很不祥…」

徐志華說：「你太迷信了，說得像廟街那些看相的！」

馬小龍搭著徐志華的肩，很認真地說：「就當是我迷信，我真的不想見到你有不測，如果你當我是兄弟的話就答應我，不要和那個姓藍的比武！」

徐志華說：「你放心好了，我早已過了好勇鬥狠的年齡，而且我應承過老婆不會再和人比武弄傷自己的。」

馬小龍說：「這就好！」

離開時二人帶醉，在路口分道揚鑣。

馬小龍問：「你又要回武館過夜，不回家嗎？」

徐志華說：「你知道我為什麼不能回家。」

馬小龍說：「那件事已過去半個月有多了，你既然誠心認錯，阿嫂為何仍不原諒你？」

徐志華說：「她說一次不忠，百次不用。」

馬小龍說：「但十個男人九個滾，我是那九個之一，但現在已浪子回頭，算得上是個百分百的顧家好男人，是你的好榜樣，要不要我幫你向阿嫂說幾句好話？」

徐志華說：「沒用的，你不是不知道我老婆有多剛烈，我只能靠自己打動她。」

馬小龍說：「祝你好運！」

徐志華步回武館途中下起雨來，和他相距一個街口的胖妓女正獨自納悶著，在她附近站街的姊妹們都和客人上樓了，只有她沒人問津，現在更屋漏兼逢夜雨，她望向天罵道：「臭老天爺！連你也趕絕我？！」

時一把黑色的雨傘遮著她的頭頂為她擋雨，伴隨著一把像鄭子誠般性感的男聲：「不，老天爺只是為我們製造雨中漫步的機會。」

胖妓女愕然問道：「你是在說笑嗎？」

男人黯然道：「我的女友就是嫌我不懂說笑逗她歡喜才離開我，我只想找人陪我過一晚。」

胖妓女說：「那你找對人了！我是砵蘭街最出名的開心果！」

胖妓女和男人步往附近的架步途中，忽然想起什麼，問道：「你不會是雨夜屠夫吧？」

男人反問：「你覺得我像嗎？」

胖妓女望著男人俊朗的面容，已被迷倒，說：「不像！」

那邊廂武館內，徐志華按手機發短訊求妻子原諒，他已發了幾十個短訊，但仍得不到回覆。
1.死亡遊戲(中)
這時有人推開門走了進來，腳穿黑色的Asics運動鞋，身穿一套黑色緊身連身運動衣，正是藍俊軒。

徐志華說：「你走吧！我是不會和你比武的！」

藍俊軒突然使出一記側踢，腳已踢到了徐志華的面前，但徐志華沒有閃避，藍俊軒在最後一剎收腳，腳風掠過徐志華的髮蔭。

1.死亡遊戲(下)
藍俊軒說：「有膽色！看來你這個冒牌貨會是個不錯的對手…」邊走向存放著黃色戰衣的玻璃櫃邊說：「你應該知道李小龍在拍攝死亡遊戲時預備了兩套戲服，一套是黃色，一套是黑色，你有種就穿起這件黃衫和我拼一場，如果你贏了，我保證以後不會踏足旺角；如果我贏了，就證明假的真不了，你是個技不如人的山寨貨！」

徐志華沒有理會藍俊軒，只顧埋頭發短訊給妻子求原諒，終於得到了妻子的回覆：「你不會明白你傷得我有多深，我是永遠不會原諒你的！」

徐志華著急，再發短訊，但妻子已下線，即打電話給妻子，但一打去即被掛斷，連打了幾次也是這樣，他知道妻子已Block了自己，悲憤交集下大叫一聲，怒將手機擲在地。

這時藍俊軒用手肘打破了玻璃櫃，取出內裡的黃色戰衣和Asics運動鞋拋到徐志華面前地上，說：「如果你是男人就穿上吧！」

徐志華內心的鬱悶就像火山需要爆發，望著地上螢幕破裂的手機，說：「既然你不原諒我，我就不用再守什麼承諾了！」拾起地上的黃色戰衣。

窗外的雨越下越大，但雨勢也不及徐志華的拳勢急勁，用怒火轟出的快拳把藍俊軒迫得節節後退，只能閃避或用手擋格，一直把藍俊軒迫向牆角，藍俊軒突然向側走，跳起腳踏牆借力後凌空一腳掃向徐志華，徐志華用手擋，但腳勢猛力道勁，踢得徐志華的手也麻痺。

輪到藍俊軒使出一輪快拳反攻，但徐志華閃避了幾下後竟突然轉守為攻，腹部硬食了藍俊軒一拳的同時使出一記勾拳擊中了對方的下顎。

二人同時退開，喘著氣。

藍俊軒用手背抺咀角的血，說：「你有怒火是好事，但不要忘記你年紀比我大，你這樣急攻很快就會耗盡體力，看你現在喘氣比我快就知。而且李小龍說過，武者應該像水，小心我把你淋熄。」

徐志華：「媽的！廢話少講！」一腳向藍俊軒踢去。

這邊廂，唐樓架步內，胖妓女正伸手想去解背後的胸圍扣。

男人說：「讓我幫你。」

胖妓女說：「你是我遇過最體貼的客人。」

男人手勢純熟，很快就把胸圍扣解開。

胖妓女說：「真快手，你一定幫過很多女人解胸圍吧？」

男人說：「是，我更幫過很多女人解脫。」

胖妓女來不及反應，已經被男人從後用胸圍勒住頸。驚慌之際，幸好胖妓女記得徐志華教過她的防身術，立即將手伸向後大力抓男人的下體，男人痛得鬆了手，胖妓女跟著轉身去扭男人的手臂，這招也是徐志華教過的，胖妓女學得不錯。但男人顯然是學過功夫的，彷彿早已料到她有這一著，身子順著胖妓女扭自己的勢道和方向轉，動作極快，反過來扭住了胖妓女的手臂，把胖妓女壓在床上動彈不得，再伸手取過胸圍勒其頸。

這場大雨一直下到凌晨，一個姊妹來找胖妓女吃宵夜時發現了胖妓女的屍體後，大批警察封鎖了附近一帶調查。

那邊廂，清晨時份，雨過天晴，一個洗碗工從茶餐廳廚房的後門走出後巷，發現徐志華伏屍地上，血跡混和了雨水流遍了地。

2.父之過(上)
靈堂前掛著的遺照是徐志華生前最喜歡的一張照片，照片中他身穿那件黃衣戰衣，模仿李小龍做那經典的揉鼻動作。因為是年輕時拍下的，眼皮仍未下垂，眼角仍未有皺紋，眼袋很淺，眼神也特別凌厲。

徐志華的妻子黃秀珠、女兒和兒子披麻戴孝，來到遺照前。

黃秀珠哭成淚人，說：「都是我不好！如果我早點原諒了他，讓他回家住，他那晚就不會待在武館，就不會…」哭得說不下去。

女兒眼泛淚光，摟著母親安慰道：「媽，你不要自責，不要胡思亂想…」

兒子沒有流淚，望著父親的遺照不語。

喪禮上親人發表感言的環節，黃秀珠由於情緒太過激動沒有上台發言。女兒拿著早前寫好的一篇講稿，一邊落淚一邊講出父親生前對家人有多好，父親和母親雖然都很痛錫她和弟弟，但一個扮演白面，一個扮演黑面，父親很縱容溺愛子女，兒子想買遊戲機，女兒想買演唱會門票，無論價錢多貴也買給他們，甚至試過通宵去為女兒排隊買韓星的演唱會門票，但又怕妻子責怪不免要撒謊，往往被妻子踢爆，鬧出笑話。女兒憶述著一家人最快樂的時光，關於父親半年前出軌的事隻字不提。

輪到兒子上台發言，他兩手空空，沒有準備講稿，凝望了父親的遺照一會後，對咪高峰說：「阿爸生前的確是為我們一家人帶來了很多歡樂，但更多的是為別人帶來歡樂。他崇拜李小龍沒有錯，但有必要用李小龍妻子的名字為自己的女兒命名嗎？」

台下的黃秀珠回想起，十九年前，徐志華的妻子黃秀珠剛誕下一女，徐志華叫女兒做徐蓮達。妻子當初十分反對丈夫為女兒改這樣一個怪名字，怕女兒長大後會被同學取笑。

徐志華說：「任何取笑這個名字的人都是無知，李小龍是我偶像，蓮達是李小龍妻子，蓮達這個名字於我來說，就像你所信奉的基督教聖母瑪利亞一樣神聖不可侵犯！」

黃秀珠說：「可是我不會將自己女兒的姓名叫做徐瑪利亞呀，因為會被人笑！」

徐志華說：「這是因為妳信耶穌不及我信李小龍虔誠，耶穌未必會聽每個信徒的禱告，但我將來教女兒學李小龍的截拳道，必定可以保證她不會被別人欺負！」

黃秀珠說：「如果女兒的名字非要跟李小龍有關，以我所知丁佩也是李小龍的情人，女兒如果叫做徐佩也勝過叫徐蓮達…」

徐志華說：「難道你覺得做小三會勝過做正室嗎？」

黃秀珠說不過丈夫，最後徐志華得嘗所願。

喪禮上兒子繼續說：「我家姐的名字徐蓮達雖然古怪，但還不至於可笑，我的名字才是我死鬼阿爸最有創意的傑作！」

黃秀珠憶起在女兒出世一年後懷了第二胎，徐志華用妻子確認懷孕的日期作為號碼買了一張六合彩票，因為覺得那是幸運的一天，也定會是幸運的號碼。

黃秀珠問：「老公，你想我肚內的是男嬰還是女嬰？」

徐志華答：「男或女也沒所謂，同樣是親生骨肉，我一樣會很痛錫。」

黃秀珠說：「但我記得你曾說過想要一個兒子，來繼承你的武功。」

徐志華說：「那當然是最理想。」

黃秀珠問：「那麼你想中六合彩頭獎還是想要一個兒子？」

徐志華毫不猶豫地說：「兒子。」

結果徐志華的六合彩票落空了，帶妻子去照超聲波，結果得知是個男嬰，徐志華開心得握拳學偶像李小龍發出了一聲尖叫。

在兒子出世之前，徐志華花了很多個晚上苦思應該為兒子取一個怎樣威猛的名字。本想叫兒子做徐小龍，但徐志華的多年好友兼武館助手叫做馬小龍，不能撞名。想了很久，才想到偶像的乳名叫細鳳，靈機一動決定叫兒子做徐小鳳。

這次黃秀珠更是大力反對，因為這個是小鳳姐的名字呀！

徐志華懷著堅定的信念，說：「兒子長大後會盡得我截拳道的真傳，別人一定會尊敬叫他一聲小鳳哥！」

從此香港就多了一個不為大眾所知的徐小鳳。

喪禮上徐小鳳續道：「可惜到現在為止也沒有人叫過我一聲小鳳哥，這只能怪我沒出息，功夫練得不好，學業更差勁，剛考完了DSE，不用等放榜，我已可以對我爸說我一定升不了大學，像我這樣一個差勁的人自然贏不到尊重。

但我想這在我出世之時就已注定，雖然照理我不會有嬰兒時的記憶，但我彷彿聽到親戚嘲笑我的聲音：徐小鳳真是改得好，越看他的樣子真的有幾分像小鳳姐！當然這有可能是我幻想出來的情境，但我會產生這樣的幻想，全因由幼稚園到小學再到中學，我也因為我爸改的這個名字受盡了嘲笑！

這個名字帶給我的痛苦隨著長大我漸漸能承受，別人嘲笑我小鳳姐和對著我唱喜氣洋洋時，我會罵他們祖宗十八代，先口角繼而動武，仗著我爸教我的功夫，十次打架總贏六七次。當我爸問我為什麼會打輸了？我說因為對方人多，我爸就會說李小龍在精武門中一個人能打贏幾十個日本人，我多想告訴他，甄子丹在葉問也可以，因為他媽的那是拍戲呀！

雖然我恨我爸為我改了個可笑的爛名字，讓我吃了不少苦頭，也討厭他引用李小龍的名言和事跡來教訓我，因為我覺得那是他媽的廢話，對我完全沒有幫助！但除了這些外，我沒法恨我爸，因為正如家姐剛才所說，我爸是個顧家的男人，很專一，很愛我媽。但相信各位都知道半年前發生了什麼事，我媽的教友在街上碰見了他和別的女子親吻，我才知道我爸對他的偶像李小龍有多崇拜，連婚外情這件事也學足！」